\section{解析対象}
本講習では，代表的な化学プロセス装置である自由表面付きかくはん槽を
題材とする．

工業的なかくはん槽では，流体解析に対する以下のような物理モデルが
要求される．
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  層流/乱流
\item
  自由表面・気液二相流
\item
  濃度拡散
\item
  反応・吸着
\item
  回転翼・移動格子
\item
  伝熱
\item
  粒子分散
\end{itemize}
本講習では，
乱流・自由表面・濃度拡散・回転翼を条件として含むかくはん槽を対象とし，
バイオリアクターを模擬したかくはん槽でのNaCl溶液の混合に関する実験\cite{DELAMOTTE2017125}を対象したCFD解析を行い，
実験結果や既往のCFD解析\cite{DELAFOSSE201476}との比較を行う．
\clearpage
\subsection{かくはん槽形状}
\begin{enumerate}
  \item
    解析対象は，
    \autoref{fig:geometry}に示すように，
    4枚羽のラシュトンタービン翼が2段付いた
    シャフトが回転するかくはん槽である．
  \item
    タンク壁内側には，かくはん槽内流動パターンが
    三次元的な複雑な流れになるように邪魔板が4枚
    取り付けられいる．
\end{enumerate}
\begin{figure}[H]
  \begin{minipage}{0.5\columnwidth}
    \begin{center}
      \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/introduction/fig1-a.pdf}
    \end{center}
  \end{minipage}%
  \begin{minipage}{0.5\columnwidth}
    \begin{center}
      \begin{tabular}{lcc}
        \hline
        \multicolumn{3}{c}{かくはん槽} \\
        \hline
        直径 & $T$ & 0.22 m \\
        高さ & $H$ & 0.54 m \\
        \hline
        \multicolumn{3}{c}{タービン翼} \\
        \hline
        直径 & $D$ & 0.1 m \\
        \hline
        \multicolumn{3}{c}{邪魔板(バッフル)} \\
        \hline
        オフセット &  & 0.008 m \\
        幅 & $b \approx 0.15T$ & 0.032 m \\
        \hline
        \multicolumn{3}{c}{蒸留水(水温20$^\circ$C一定)物性値} \\
        \hline
      密度 & $\rho_\mathrm{L}$ & 998 kg/m$^3$ \\
      動粘性係数 & $\nu_\mathrm{L}$ & 1.002$\times$10$^{-6}$ m$^2$/s \\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \vspace{-8mm}
  \caption{かくはん槽形状}
  \label{fig:geometry}
\end{figure}
\clearpage
\subsection{PIV・PLIF測定装置とトレーサ吐出口・濃度計位置}
PIV・PLIF測定装置とトレーサ吐出口・濃度計位置を\autoref{fig:PIV}に示す．
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.25\zh}
\item
  Particle Image Velocimetry (PIV) : 速度分布測定
\item
  Planar Laser-induced Fluorescene (PLIF) : 濃度分布測定
\item
  濃度計 : トレーサ(NaCl)濃度時系列測定
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
  \begin{minipage}{0.6\columnwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\columnwidth]{fig/introduction/fig2.pdf}
  \end{minipage}%
  \begin{minipage}{0.1\columnwidth}
    ~
  \end{minipage}%
  \begin{minipage}{0.2\columnwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\columnwidth]{fig/introduction/probes.png}
  \end{minipage}
  \caption{PIV・PLIF測定装置とトレーサ吐出口・濃度計位置}
  \label{fig:PIV}
\end{figure}
